ביום הכיפורים שחל להיות בחשבונך עי' העמק שאלה שאילתא ס"ז שהביא דעת הגאונים ובראשם רס"ג שעיקר קידוש החודש הוא לפי המולדות ולא בראיה, ולזה מובן המשנה שעיקר המח' רבן גמליאל ורבי יהשוע לא היה בכשרות העד אלא החישוב המולד ורבן גמליאל רצה לקבל העדים כי זה יצא לפי חישובו, וגם מדויק מה שאמד ביו"כ שחל לפי חשבונך ולא אמר לפי דבריך.